%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.1cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}
\newmdtheoremenv{fdefinition}[fpropriete]{Définition}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\repere}[3]{
  \begin{tikzpicture}[thick, scale=.8, #1]
    \clip #2 rectangle #3;
    \foreach \x in {-5, ..., 5} {
      \draw[dotted, gray](\x, -5) -- (\x, 5);
    }
    \foreach \y in {-5, ..., 5} {
      \draw[dotted, gray] (-5, \y) -- (5, \y);
    }
    \draw (-5, 0) -- (5, 0);
    \draw (0, -5) -- (0, 5);
    \draw (0, 0) node[below left]{$O$};
    \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
    \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};
  \end{tikzpicture}
}

\begin{document}

\section*{Repères et coordonnées --- Cours}

\subsection*{Objectifs}

\begin{description}
  \item[Savoir] Définition d'un repére orthogonal, normé, orthonormé.
  \item[Savoir faire] Lire des coordonnées et placer des points dans un repère.
\end{description}
Utiliser ces propriétés.
\subsection*{Cours}

\begin{fdefinition}
  Soint $O$, $I$ et $J$ trois points du plan, non alignés.
  $(O, I, J)$ est appelé \emph{repère} du plan.
\end{fdefinition}

\begin{fdefinition}Soit un repère $(O, I, J)$.
  \begin{itemize}
    \item Si $(OI)$ et $(OJ)$ sont perpendiculaires (c'est-à-dire si le triangle $OIJ$ est rectangle en $O$), le repère est dit \emph{orthogonal}.
    \item Si $OI=OJ=1$ (c'est-à-dire si le triangle $OIJ$ est isocèle en $O$, et $OI=1$), le repère est dit \emph{normé}.
    \item Si le repère est orthogonal et normé, il est dit \emph{orthonormé}.
  \end{itemize}

  \begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    \repere{x={(.7,0)},y={(1,1.1)}}{(-1, -1)}{(2, 2)}
  &
    \repere{x={(.6,0)},y={(0,1.1)}}{(-2, -1)}{(4, 2)}
  \\
  Repère quelconque &
  Repère orthogonal \\
    \repere{x={(1,0)},y={(.6,.8)}}{(-1, -1)}{(3, 2)}
  &
    \repere{x={(1,0)},y={(0,1)}}{(-2, -1)}{(3, 2)}
  \\
  Repère normé &
  Repère orthonormé \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{fdefinition}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item En seconde, on utilisera \emph{principalement} des repères orthonormés.
    \item Dans ce chapitre, on utilisera \emph{exclusivement} des repères orthonormés.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{fpropriete}
  Soit $(O, I, J)$ un repère du plan, et $M$ un point. Ce point est repéré par un unique couple, appelé
  \emph{coordonnées} de $M$ dans le repère $(O, I, J)$.
\end{fpropriete}

\begin{exemple} Quelles sont les coordonnées des points $A$, $B$, $C$ dans le repère ci-dessous ?
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1, x={(1,0)},y={(.6,1)},>=latex]
    \clip (-1, -1.5) rectangle (3, 3);
    \foreach \x in {-5, ..., -1, 1, 2, 3, 4, 5} {
      \draw[dotted, gray](\x, -5) -- (\x, 5);
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {-5, ..., -1, 1, 2, 3, 4, 5} {
      \draw[dotted, gray] (-5, \y) -- (5, \y);
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw (-5, 0) -- (5, 0);
    \draw (0, -5) -- (0, 5);
    \draw (0, 0) node[below left]{$O$};
    \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[above]{$I$};
    \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[right]{$J$};

    \draw (3, 2) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};
    \draw[dashed] (0, 2) -- (3, 2) -- (3, 0);
    \draw (-1, 1) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
    \draw[dashed] (0, 1) -- (-1, 1) -- (-1, 0);
    \draw (2, -1) node{$\bullet$} node[below right]{$C$};
    \draw[dashed] (0, -1) -- (2, -1) -- (2, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Les coordonnées sont $A\left( 3; 2 \right)$, $B\left( -1; 1 \right)$, et $C\left( 2; -1 \right)$.
\end{exemple}

\end{document}
